Reestructura sparse; rehace pruebas; comienza a implementar extraccion de arreglos sparse de matrices sparse

src/examples/Kuiper.Sparse.DotProduct.fst
@@ -5,223 +5,115 @@ open Kuiper
 open Kuiper.Sparse
 module SZ = FStar.SizeT
 module KSeq = Kuiper.Seq.Common
-module DP = Kuiper.Poly.DotProduct
 
-let pmul
+let rec _dprod
   (#et:_) {| scalar et |}
-  (#l : nat)
-  (s t : lseq et l)
-  : GTot (lseq et l)
-=
-  DP.pmul s t
-
-
-let sum
-  (#et:_) {| scalar et |}
-  (#l : nat)
-  (s : lseq et l)
+  (#n : nat)
+  (s t : lseq et n)
+  (to : natle n)
   : GTot et
 =
-  DP.sum s
+  if to = 0
+    then zero
+    else
+      add
+        (_dprod s t (to - 1))
+        ((s @! to - 1) `mul` (t @! to - 1))
+
 
 let dprod
   (#et:_) {| scalar et |}
-  (#l : nat)
-  (s t : lseq et l)
+  (#n : nat)
+  (s t : lseq et n)
+  : GTot et
+= _dprod s t n
+
+
+noextract
+let rec _sparse_dprod
+  (#et : Type0) {| scalar et |}
+  (#nnz #n : nat) //{nnz <= n})
+  (elems : lseq et nnz)
+  (pos : lseq nat nnz{valid_pos n pos})
+  (t : lseq et n)
+  (to : natle nnz)
   : GTot et
 =
-  sum (pmul s t)
-
-(* producto interno sparse x dense *)
-
-let seq_project
-  (#a:_)
-  (#nnz #l : nat)
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  (s : lseq a l)
-  : GTot (lseq a nnz)
-=
-  let open FStar.Seq in
-  // me gustaría escribir:
-  // map_seq (index s) pos
-  init_ghost nnz fun i ->
-    index s (index pos i)
-
+  if to = 0
+    then zero
+    else
+      add
+        (_sparse_dprod elems pos t (to - 1))
+        (mul (elems @! to - 1) (t @! (pos @! to - 1)))
 
 noextract
-let rec sum_all_zeros
-  (#et : _) {| scalar et |}
-  (l : nat)
-  (k : et)
-  : Lemma
-    (requires true)
-    (ensures KSeq.seq_fold_left add k (Seq.create #et l zero) == k)
-=
-  let open FStar.Seq in
-  if l = 0
-    then ()
-    else (
-      sum_all_zeros #et (l - 1) k;
-      assert create #et (l -1) zero `equal` tail (create #et l zero)
-    )
-
-
-noextract
-let shift
-  (#l a b : nat)
-  (s : lseq nat l)
-  : Ghost (lseq nat l)
-    (requires a > 0 /\ b > 0 /\ in_bounds a b s)
-    (ensures fun s' -> in_bounds (a - 1) (b -1) s')
-=
-  Seq.init_ghost l fun i -> let (k : nat) = (s @! i) - 1 in k
-
-noextract
-let shift_tail
-  (#nnz l : nat{nnz > 0 /\ l > 0})
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  : Ghost (lseq nat (nnz -1))
-    (requires true)
-    (ensures valid_pos (l - 1))
-=
-  assert (pos @! 0 >= 0);
-  shift 1 l (Seq.tail pos)
-
-
-noextract
-let rec shift_tail_mem
-  (#nnz l : nat{nnz > 0 /\ l > 0})
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  (i : nat)
-  : Lemma
-    (requires true)
-    (ensures Seq.mem (i + 1) (Seq.tail pos) <==> Seq.mem i (shift_tail l pos))
-=
-  let open FStar.Seq in
-
-  let pos' = tail pos in
-  if len pos' = 0
-    then ()
-    else (
-      assert shift_tail #(nnz - 1) l (tail pos) `equal` tail (shift_tail l pos);
-      shift_tail_mem #(nnz - 1) l (tail pos) i
-    )
-
-
-noextract
-let shift_tail_unsparse
-  (#et:_) {| scalar et |}
-  (#nnz l : nat{nnz > 0 /\ l > 0})
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
+let sparse_dprod
+  (#et : Type0) {| scalar et |}
+  (#nnz #n : nat )//{nnz <= n})
   (elems : lseq et nnz)
+  (pos : lseq nat nnz{valid_pos n pos})
+  (t : lseq et n)
+  : GTot et
+= _sparse_dprod elems pos t nnz
+
+let rec dprod_all_zeros
+  (#et:Type) {| scalar et |}
+  (#n : nat)
+  (s t : lseq et n)
+  (from to : nat{from <= to /\ to <= n})
   : Lemma
-    (requires pos @! 0 == 0)
+    (requires forall i. from <= i /\ i < to ==> s @! i == zero)
+    (ensures _dprod s t from == _dprod s t to)
+=
+  if from = to
+    then ()
+    else dprod_all_zeros s t from (to - 1)
+
+#push-options "--split_queries always"
+let rec _sparse_dprod_lemma
+  (#et : Type0) {| scalar et |}
+  (#n : nat) (#nnz : nat)
+  (elems : lseq et nnz)
+  (pos : lseq nat nnz)
+  (t : lseq et n)
+  (to : natlt nnz)
+  : Lemma
+    (requires valid_pos n pos)
     (ensures
-      Seq.tail (unsparse nnz l elems pos) ==
-      unsparse (nnz - 1) (l - 1) (Seq.tail elems) (shift_tail l pos)
+      _sparse_dprod elems pos t (to + 1) ==
+      _dprod (unsparse _ _ elems pos) t ((pos @! to) + 1)
     )
 =
-  let open FStar.Seq in
+  bounded_from_sorted_in_bounds 0 n pos;
+  let s = unsparse _ _ elems pos in
 
-  let pos' = shift_tail l pos in
-  let s1 = tail (unsparse nnz l elems pos) in
-  let s2 = unsparse (nnz - 1) (l - 1) (tail elems) pos' in
+  if to = 0
+  then dprod_all_zeros s t 0 (pos @! to)
+  else (
+    _sparse_dprod_lemma elems pos t (to - 1);
+    dprod_all_zeros s t ((pos @! to - 1) + 1) (pos @! to)
+  )
+#pop-options
 
-  introduce forall i. s1 @! i == s2 @! i
-  with (
-    shift_tail_mem l pos i;
-    if mem i pos'
-      then assert index_mem i pos' == index_mem (i + 1) pos - 1
-      else ()
-  );
-  assert s1 `equal` s2
-
-noextract
-let rec shift_mem
-  (#nnz l : nat{nnz > 0 /\ l > 0})
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  (i : nat)
+let sparse_dprod_lemma
+  (#et : Type0) {| scalar et |}
+  (#n : nat) (#nnz : nat)
+  (elems : lseq et nnz)
+  (pos : lseq nat nnz)
+  (t : lseq et n)
   : Lemma
-    (requires in_bounds 1 l pos)
-    (ensures Seq.mem (i + 1) pos <==> Seq.mem i (shift 1 l pos))
-=
-  let open FStar.Seq in
-
-  if nnz = 1
-    then ()
-    else (
-      assert tail (shift 1 l pos) `equal` shift #(nnz - 1) 1 l (tail pos);
-      shift_mem #(nnz - 1) l (tail pos) i
+    (requires valid_pos n pos)
+    (ensures
+      sparse_dprod elems pos t ==
+      dprod (unsparse _ _ elems pos) t
     )
-
-noextract
-let shift_unsparse
-  (#et:_) {| scalar et |}
-  (#nnz l : nat{nnz > 0 /\ nnz <= l})
-  (pos : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  (elems : lseq et nnz)
-  : Lemma
-    (requires in_bounds 1 l pos)
-    (ensures
-      Seq.tail (unsparse nnz l elems pos) ==
-      unsparse nnz (l - 1) elems (shift 1 l pos))
 =
-  let open FStar.Seq in
-
-  let s1 = tail (unsparse nnz l elems pos) in
-  let s2 = unsparse nnz (l - 1) elems (shift 1 l pos) in
-  introduce forall i. s1 @! i == s2 @! i
-  with  shift_mem l pos i;
-  assert s1 `equal` s2
-
-noextract
-let rec lemma_sparse_dprod
-  (#et : eqtype) {| scalar et |}
-  (#nnz #l : nat)
-  (elems : lseq et nnz)
-  (pos   : lseq nat nnz{valid_pos l pos})
-  (s : lseq et l)
-  (k : et)
-  : Lemma
-    (requires true)
-    (ensures
-      KSeq.seq_fold_left add k (elems `pmul` seq_project pos s) ==
-      KSeq.seq_fold_left add k (unsparse nnz l elems pos `pmul` s))
-=
-  let open FStar.Seq in
-
-  bounded_from_sorted_in_bounds 0 l pos;
-
-  let p1 = elems `pmul` seq_project pos s in
-  let p2 = unsparse _ _ elems pos `pmul` s in
-
-  if l = 0
-    then ()
+  let s = unsparse _ _ elems pos in
+  if nnz = 0
+    then dprod_all_zeros s t 0 n
     else (
-      if nnz = 0
-        then (
-          assert p2 `equal` create l zero;
-          sum_all_zeros #et l k
-        )
-        else (
-          if mem 0 pos
-            then (
-              let (k' : et) = k `add` (p1 @! 0) in
-              assert k' == k `add` (p2 @! 0);
-              let pos' = shift_tail l pos in
-              shift_tail_unsparse l pos elems;
-              assert tail p1 `equal` (tail elems `pmul` seq_project  #_ #(nnz - 1) #(l - 1) pos' (tail s));
-              assert tail p2 `equal` (unsparse (nnz - 1) (l -1) (tail elems) pos' `pmul` tail s);
-              lemma_sparse_dprod #_ #_ #(nnz - 1) #(l - 1) (tail elems) pos' (tail s) k'
-            )
-            else (
-              let pos' = shift 1 l pos in
-              shift_unsparse l pos elems;
-              assert p1 `equal` (elems `pmul` seq_project #_ #nnz #(l - 1) pos' (tail s));
-              assert tail p2 `equal` (unsparse nnz (l - 1) elems pos' `pmul` tail s);
-              lemma_sparse_dprod #_ #_ #nnz #(l - 1) elems pos' (tail s) k
-            )
-        )
+      _sparse_dprod_lemma elems pos t (nnz - 1);
+      dprod_all_zeros s t ((pos @! nnz - 1) + 1) n
     )
 
 inline_for_extraction noextract
@@ -250,17 +142,17 @@ fn sarray_product_dense
 
   let pos : erased (lseq nat a.nnz) = cast_pos v_pos;
 
+  // esto prueba que nnz <= l
+  // TODO abstraer en otro lema
+  bounded_from_sorted_in_bounds 0 l (cast_pos v_pos);
+
   while (!i <^ a.nnz)
     invariant
-      (exists* i_v dp_v.
-        i |-> i_v **
-        dp |-> dp_v **
+      live dp ** live i **
         pure (
-          i_v <= a.nnz /\
-          KSeq.seq_fold_left add !dp (seq_drop i_v (v_elems `pmul` seq_project pos t)) ==
-          dprod v_elems (seq_project pos t)
+          !i <= a.nnz /\
+          !dp = _sparse_dprod v_elems (cast_pos v_pos) t !i
         )
-      )
   {
     let p = gpu_array_read a.pos !i;
     let x = gpu_array_read a.elems !i;
@@ -270,7 +162,7 @@ fn sarray_product_dense
     i := !i `SZ.add` 1sz;
   };
 
-  lemma_sparse_dprod v_elems pos t zero;
+  sparse_dprod_lemma v_elems pos t;
 
   fold sarray_pts_to' a s;
   fold sarray_pts_to a s;
@@ -279,115 +171,20 @@ fn sarray_product_dense
   !dp;
 }
 
-let product_dense_u32 #l = sarray_product_dense #u32 #_ #l
-
-
-(* sarray_product: producto intero sparse x sparse *)
-
-inline_for_extraction noextract
-fn sarray_product_quadratic
-  (#et : eqtype) {| scalar et |}
-  (#l : erased nat)
-  (a b : sarray et l)
-  (#s #t : erased (lseq et l))
-  preserves gpu ** a |-> s ** b |-> t
-  requires
-    emp
-  returns
-    dp: et
-  ensures
-    emp //pure (dp == dprod s t)
-{
-  unfold sarray_pts_to a s;
-  unfold sarray_pts_to' a s;
-  unfold sarray_pts_to b t;
-  unfold sarray_pts_to' b t;
-
-  let mut dp : et = zero;
-
-  let mut i = 0sz;
-  while (!i <^ a.nnz)
-    invariant live i ** live dp
-  {
-    let mut j = 0sz;
-    let p_a = gpu_array_read a.pos !i;
-    while (!j <^ b.nnz)
-      invariant live j ** live dp
-    {
-      let p_b = gpu_array_read b.pos !j;
-      if (p_a = p_b) {
-        let x = gpu_array_read a.elems !i;
-        let y = gpu_array_read b.elems !j;
-        dp := !dp `add` (x `mul` y);
-        j := !j `SZ.add` 1sz;
-      } else {
-        j := !j `SZ.add` 1sz;
-      };
-    };
-    i := !i `SZ.add` 1sz;
-  };
-
-
-  fold sarray_pts_to' a s;
-  fold sarray_pts_to a s;
-  fold sarray_pts_to' b t;
-  fold sarray_pts_to b t;
-
-  !dp;
-}
-
-let product_sparse_quadratic_u32 #l = sarray_product_quadratic #u32 #_ #l
-
-inline_for_extraction noextract
-fn sarray_product
-  (#et : eqtype) {| scalar et |}
-  (#l : erased nat)
-  (a b : sarray et l)
-  (#s #t : erased (lseq et l))
-  preserves gpu ** a |-> s ** b |-> t
-  requires
-    emp
-  returns
-    dp: et
-  // ensures
-  //   pure (dp == dprod s t)
-{
-  unfold sarray_pts_to a s;
-  unfold sarray_pts_to' a s;
-  unfold sarray_pts_to b t;
-  unfold sarray_pts_to' b t;
-
-  let mut dp : et = zero;
-
-  let mut i = 0sz;
-  let mut j = 0sz;
-  while (!i <^ a.nnz && !j <^ b.nnz)
-    invariant live i ** live j
-    invariant live dp
-  {
-    // estas lecturas podrian hacerse una sola vez
-    let p_a = gpu_array_read a.pos !i;
-    let p_b = gpu_array_read b.pos !j;
-    if ((p_a <^ p_b)) {
-      i := !i `SZ.add` 1sz
-    } else if ((p_b <^ p_a)) {
-      j := !j `SZ.add` 1sz;
-    } else {
-      let x = gpu_array_read a.elems !i;
-      let y = gpu_array_read b.elems !j;
-      dp := !dp `add` (x `mul` y);
-      i := !i `SZ.add` 1sz;
-      j := !j `SZ.add` 1sz;
-    };
-  };
-
-
-  fold sarray_pts_to' a s;
-  fold sarray_pts_to a s;
-  fold sarray_pts_to' b t;
-  fold sarray_pts_to b t;
-
-  !dp;
-}
-
-let product_sparse_u32 #l = sarray_product #u32 #_ #l
+// podemos usar esto para probar que dprod es un left-fold
+let rec seq_fold_left_lemma
+  (#a #b : Type)
+  (f: b -> a -> b)
+  (#n : nat)
+  (acc: b) (v: lseq a n)
+  : Lemma
+    (requires n > 0)
+    (ensures
+      KSeq.seq_fold_left f acc v ==
+      f (KSeq.seq_fold_left f acc (KSeq.seq_take (n - 1) v)) (v @! n - 1)
+    )
+=
+  let open KSeq in
+  if n = 1
+    then ()
+    else seq_fold_left_lemma f #(n - 1) (f acc (v @! 0)) (seq_drop 1 v)
