src/examples/Kuiper.Sparse.Matrix.fst
@@ -1,0 +1,605 @@
+module Kuiper.Sparse.Matrix
+
+#lang-pulse
+open Kuiper
+open Kuiper.Sparse.Common
+open Kuiper.EMatrix
+module SZ = Kuiper.SizeT
+
+// This is here to force extraction.
+let _ = 1ul
+
+// sparse matrix
+
+
+// CSR
+inline_for_extraction
+noeq
+type smatrix (et : Type0)
+  (rows cols : erased nat) =
+{
+  nnz       : sz; // número de no-zeros
+  elems     : gpu_array et nnz; // elementos (no zero)
+  col_ind   : gpu_array sz nnz; // columna de cada elemento
+  row_off   : gpu_array sz (rows + 1); // posición de cada comienzo de  fila
+}
+
+let is_global_smatrix
+  (#et:Type0) {| scalar et |}
+  (#rows #cols : nat)
+  (m : smatrix et rows cols)
+  : prop
+  = is_global_array m.elems
+    /\ is_global_array m.col_ind
+    /\ is_global_array m.row_off
+
+let valid_smatrix
+  (#nnz rows cols : nat)
+  (col_ind : lseq nat nnz)
+  (row_off : lseq nat (rows + 1))
+  : prop
+=
+  // los offsets de fila están ordenados y dentro de rango
+  (row_off @! 0 == 0) /\
+  (row_off @! rows == nnz) /\
+  (forall i j. {:pattern (row_off @! i); (row_off @! j)} i < j ==> row_off @! i <= row_off @! j) /\
+  // indices de columna son posiciones validas por cada fila
+  (in_bounds 0 cols col_ind) /\
+  (forall (i : natlt rows).
+    sorted_slice col_ind (row_off @! i) (row_off @! (i + 1))
+  )
+
+let rec mem_slice
+  (#et : eqtype)
+  (x : et) (s : seq et)
+  (a b : nat {a <= b /\ b <= len s})
+  : Pure bool (decreases (b - a))
+    (requires true)
+    (ensures fun r -> forall i. a <= i /\ i < b /\ x == s @! i ==> r)
+=
+  if a < b
+    then (s @! a) = x || mem_slice x s (a + 1) b
+    else false
+
+let rec index_mem_slice
+  (#et : eqtype)
+  (x : et) (s : seq et)
+  (a b : nat {a <= b /\ b <= len s})
+  : Pure nat
+    (requires (mem_slice x s a b))
+    (ensures (fun i -> a <= i /\ i < b /\ s @! i == x))
+    (decreases (b - a))
+=
+  if (s @! a) = x
+    then a
+    else index_mem_slice x s (a + 1) b
+
+let smatrix_unsparse
+  (#et:Type0) {| scalar et |}
+  (#nnz rows cols : nat)
+  (elems : lseq et nnz)
+  (col_ind : lseq nat nnz)
+  (row_off : lseq nat (rows + 1))
+  : Ghost (ematrix et rows cols)
+    (requires valid_smatrix rows cols col_ind row_off)
+    (ensures fun _ -> true)
+=
+  mkM fun i j ->
+    //let row_cols = slice_row row_off col_ind i in
+    //let row_elems = slice_row row_off elems i in
+    //unsparse _ cols row_elems row_cols @! j
+    let ri = row_off @! i in
+    let re = row_off @! (i + 1) in
+    if mem_slice j col_ind ri re
+      then elems @! index_mem_slice j col_ind ri re
+      else zero
+
+let smatrix_all_zeros
+  (#et:Type0) {| scalar et |}
+  (#nnz rows cols : nat)
+  (elems : lseq et nnz)
+  (col_ind : lseq nat nnz)
+  (row_off : lseq nat (rows + 1))
+  (i : natlt rows)
+  (r : nat{(row_off @! i) < r /\ r < (row_off @! (i + 1))})
+  : Lemma
+    (requires valid_smatrix rows cols col_ind row_off)
+    (ensures
+      forall j. (col_ind @! r - 1) < j /\ j < col_ind @! r ==>
+      macc (smatrix_unsparse rows cols elems col_ind row_off) i j == zero)
+= ()
+
+
+unfold
+let pure_smatrix_pts_to
+  (#et:Type0) {| d : scalar et |}
+  #rows #cols
+  (m : smatrix et rows cols)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (e : ematrix et rows cols)
+  (v_elems   : lseq et m.nnz)
+  (v_col_ind : lseq sz m.nnz)
+  (v_row_off : lseq sz (rows + 1))
+  : prop
+=
+  valid_smatrix rows cols (cast_pos v_col_ind) (cast_pos v_row_off) /\
+  e == smatrix_unsparse rows cols v_elems (cast_pos v_col_ind) (cast_pos v_row_off)
+
+
+// TODO quizas quiero una estructura tipo esmatrix que guarde
+// v_elems, v_col_ind, v_row_off
+unfold
+let smatrix_pts_to'
+  (#et:Type0) {| d : scalar et |}
+  #rows #cols
+  (m : smatrix et rows cols)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (v_elems   : lseq et m.nnz)
+  (v_col_ind : lseq sz m.nnz)
+  (v_row_off : lseq sz (rows + 1))
+  (e : ematrix et rows cols)
+  : slprop
+=
+  m.elems   |-> Frac f v_elems **
+  m.col_ind |-> Frac f v_col_ind **
+  m.row_off |-> Frac f v_row_off **
+  pure (pure_smatrix_pts_to m e v_elems v_col_ind v_row_off)
+
+
+
+let smatrix_pts_to
+  (#et:Type0) {| d : scalar et |}
+  #rows #cols
+  (m : smatrix et rows cols)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (e : ematrix et rows cols)
+  : slprop
+=
+  exists* (v_elems    : lseq et m.nnz).
+  exists* (v_col_ind  : lseq sz m.nnz).
+  exists* (v_row_off  : lseq sz (rows + 1)).
+    m.elems   |-> Frac f v_elems **
+    m.col_ind |-> Frac f v_col_ind **
+    m.row_off |-> Frac f v_row_off **
+    pure (pure_smatrix_pts_to m e v_elems v_col_ind v_row_off)
+
+
+ghost
+fn unfold_smatrix
+  (#et:Type0) {| d : scalar et |}
+  #rows #cols
+  (m : smatrix et rows cols)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (e : ematrix et rows cols)
+  requires smatrix_pts_to m #f e
+  ensures
+    exists* (v_elems    : lseq et m.nnz).
+    exists* (v_col_ind  : lseq sz m.nnz).
+    exists* (v_row_off  : lseq sz (rows + 1)).
+      smatrix_pts_to' m #f v_elems v_col_ind v_row_off e
+{
+  unfold smatrix_pts_to m #f e
+}
+
+ghost
+fn fold_smatrix
+  (#et:Type0) {| d : scalar et |}
+  #rows #cols
+  (m : smatrix et rows cols)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (v_elems    : lseq et m.nnz)
+  (v_col_ind  : lseq sz m.nnz)      
+  (v_row_off  : lseq sz (rows + 1))
+  (e : ematrix et rows cols)
+  requires smatrix_pts_to' m v_elems v_col_ind v_row_off e
+  ensures smatrix_pts_to m e
+{
+  fold smatrix_pts_to m e
+}
+
+inline_for_extraction noextract
+unfold
+instance has_pts_to_smatrix
+  (#et: Type0) (#rows #cols : nat) {| scalar et |}
+  : has_pts_to (smatrix et rows cols) (ematrix et rows cols) =
+{
+  pts_to = smatrix_pts_to;
+}
+
+module T = FStar.Tactics.V2
+
+ghost
+fn smatrix_share_n'
+  (#et:Type0) {| d : scalar et |}
+  #rows #cols
+  (m : smatrix et rows cols)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (v_elems   : lseq et m.nnz)
+  (v_col_ind : lseq sz m.nnz)
+  (v_row_off : lseq sz (rows + 1))
+  (em : ematrix et rows cols)
+  (k : pos)
+  requires smatrix_pts_to' m #f v_elems v_col_ind v_row_off em
+  ensures forall+ (_ : natlt k).
+    smatrix_pts_to' m #(f /. k) v_elems v_col_ind v_row_off  em
+{
+  gpu_slice_share m.elems _ _ k;
+  gpu_slice_share m.col_ind _ _ k;
+  gpu_slice_share m.row_off _ _ k;
+
+  forevery_zip
+    (fun _ -> gpu_pts_to_array m.col_ind #(f /. k) v_col_ind)
+    (fun _ -> gpu_pts_to_array m.row_off #(f /. k) v_row_off);
+  forevery_zip
+    (fun _ -> gpu_pts_to_array m.elems #(f /.k) v_elems) _;
+
+  forevery_map #(natlt k)
+    (fun _ ->
+      gpu_pts_to_slice m.elems #(f /. k) 0 (SZ.v m.nnz) v_elems **
+      gpu_pts_to_slice m.col_ind #(f /. k)0 (SZ.v m.nnz) v_col_ind **
+      gpu_pts_to_slice m.row_off #(f /. k) 0 (rows + 1) v_row_off
+    ) 
+    (fun _ -> smatrix_pts_to' m #(f /. k) v_elems v_col_ind v_row_off em)
+    fn _ {};
+
+}
+
+ghost
+fn smatrix_share_n
+  (#et:Type0) {| scalar et |}
+  (#[T.exact (`0)]uid: int)
+  (#rows #cols : nat)
+  (m : smatrix et rows cols)
+  (k : pos)
+  (#f : perm)
+  (#em : ematrix et rows cols)
+  requires
+    smatrix_pts_to m #f em
+  ensures
+    forall+ (_ : natlt k).
+      smatrix_pts_to m #(f /. k) em
+{
+  unfold smatrix_pts_to m #f em;
+  with v_elems.
+    assert gpu_pts_to_array m.elems #f v_elems;
+  with v_col_ind.
+    assert gpu_pts_to_array m.col_ind #f v_col_ind;
+  with v_row_off.
+    assert gpu_pts_to_array m.row_off #f v_row_off;
+
+  smatrix_share_n' m #f _ _ _ em k;
+
+  forevery_map #(natlt k)
+    (fun _ -> smatrix_pts_to' m #(f /. k) v_elems v_col_ind v_row_off em)
+    (fun _ -> smatrix_pts_to m #(f /. k) em)
+    fn _ { fold smatrix_pts_to m #(f /. k) em; };
+
+}
+
+
+let forall_natlt_elim (n : pos) (p : prop)
+: Lemma (requires forall (_ : natlt n). p) (ensures p)
+= eliminate forall (_ : natlt n). p with 0
+
+ghost
+fn forevery_natlt_elim
+  (n : pos) (p : prop)
+  requires forall+ (_ : natlt n). pure p
+  ensures pure p
+{
+  forevery_extract_pure #(natlt n)
+    (fun _ -> pure p) (fun _ -> p) fn _ {};
+
+  forall_natlt_elim n p;
+
+  forevery_map #(natlt n) (fun _ -> pure p) (fun _ -> emp) fn _ {}; 
+  forevery_emp_elim _;
+
+}
+
+ghost
+fn smatrix_gather_n'
+  (#et:Type0) {| d : scalar et |}
+  #rows #cols
+  (m : smatrix et rows cols)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (v_elems   : lseq et m.nnz)
+  (v_col_ind : lseq sz m.nnz)
+  (v_row_off : lseq sz (rows + 1))
+  (em : ematrix et rows cols)
+  (k : pos)
+  requires forall+ (_ : natlt k).
+    smatrix_pts_to' m #(f /. k) v_elems v_col_ind v_row_off  em
+  ensures smatrix_pts_to' m #f v_elems v_col_ind v_row_off em
+{
+  forevery_unzip #(natlt k) _ _;
+  forevery_unzip #(natlt k) _ _;
+  forevery_unzip #(natlt k) _ _;
+
+  gpu_slice_gather m.elems   _ _ k;
+  gpu_slice_gather m.col_ind _ _ k;
+  gpu_slice_gather m.row_off _ _ k;
+
+  forevery_natlt_elim k _;
+
+  ();
+}
+
+// Para escribir esto en terminos de smatrix_gather_n'
+// tendriamos que probar smatrix_pts_to_eq'
+ghost
+fn smatrix_gather_n
+  (#et:Type0) {| scalar et |}
+  (#rows #cols : nat)
+  (m : smatrix et rows cols)
+  (k : pos)
+  (#f : perm)
+  (#em : ematrix et rows cols)
+  requires
+    forall+ (_ : natlt k). smatrix_pts_to m #(f /. k) em
+  ensures
+    smatrix_pts_to m #f em
+{
+  forevery_natlt_pop k _;
+  unfold smatrix_pts_to m #(f /. k) em;
+  with v_elems.   assert gpu_pts_to_array m.elems   #(f /. k) v_elems;
+  with v_col_ind. assert gpu_pts_to_array m.col_ind #(f /. k) v_col_ind;
+  with v_row_off. assert gpu_pts_to_array m.row_off #(f /. k) v_row_off;
+
+  ghost
+  fn aux (_ : natlt (k-1))
+    norewrite
+    preserves
+      gpu_pts_to_array m.elems   #(f /. k) v_elems **
+      gpu_pts_to_array m.col_ind #(f /. k) v_col_ind **
+      gpu_pts_to_array m.row_off #(f /. k) v_row_off
+    requires
+      smatrix_pts_to m #(f /. k) em
+    ensures
+      gpu_pts_to_array m.elems   #(f /. k) v_elems **
+      gpu_pts_to_array m.col_ind #(f /. k) v_col_ind **
+      gpu_pts_to_array m.row_off #(f /. k) v_row_off
+  {
+    unfold smatrix_pts_to m #(f /. k) em;
+
+    gpu_slice_pts_to_eq m.elems 0 m.nnz (f /. k) #_ #v_elems;
+    gpu_slice_pts_to_eq m.col_ind 0 m.nnz (f /. k) #_ #v_col_ind;
+    gpu_slice_pts_to_eq m.row_off 0 (rows + 1) (f /. k) #_ #v_row_off;
+    ()
+  };
+
+  forevery_map_extra _ _ _ aux;
+  forevery_natlt_push k _;
+
+  forevery_unzip #(natlt k) _ _;
+  forevery_unzip #(natlt k) _ _;
+
+  gpu_slice_gather m.elems   _ _ k;
+  gpu_slice_gather m.col_ind _ _ k;
+  gpu_slice_gather m.row_off _ _ k;
+
+  fold smatrix_pts_to m #f em;
+}
+
+
+open Kuiper.Sparse.Array
+open Pulse.Lib.Trade
+open Kuiper.Seq.Common
+#set-options "--debug SMTFail --split_queries always"
+
+let cong_gpu_array
+  (#a : Type u#0)
+  (#n : erased nat)
+  (u v : gpu_array a n)
+: Lemma (requires base_address u == base_address v) (ensures u == v)
+= admit()
+
+
+// TODO k tiene que ser mayor a 0? tiene que ser menor a n?
+let gpu_array_take 
+  (#a : Type u#0)
+  (#n : erased nat)
+  (arr : gpu_array a n)
+  (k : szle n) 
+: Pure (gpu_array a k)
+  (requires true)
+  (ensures fun v -> base_address v == base_address arr)
+= admit()
+
+let gpu_array_drop 
+  (#a : Type u#0)
+  (#n : erased nat)
+  (arr : gpu_array a n)
+  (k : szle n) 
+: Pure (gpu_array a (n - k))
+  (requires true)
+  (ensures fun v -> base_address v == base_address arr + k)
+= admit()
+
+ghost
+fn gpu_array_cut
+  (#a : Type u#0) {| sized a |}
+  (#n : nat)
+  (arr : gpu_array a n)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (k : szle n)
+  (#s : lseq a n)
+  requires
+    arr |-> Frac f s
+  ensures
+    gpu_array_take arr k |-> Frac f (seq_take k s) **
+    gpu_array_drop arr k |-> Frac f (seq_drop k s)
+{
+  admit()
+}
+
+ghost
+fn gpu_array_paste
+  (#a : Type u#0) {| sized a |}
+  (#n : nat)
+  (arr : gpu_array a n)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (k : szle n)
+  (#s : lseq a n)
+  requires
+    gpu_array_take arr k |-> Frac f (seq_take k s) **
+    gpu_array_drop arr k |-> Frac f (seq_drop k s)
+  ensures
+    arr |-> Frac f s
+{
+  admit()
+}
+
+let matrix_row
+  (#a:Type0)
+  (#rows #cols : nat)
+  (m : ematrix a rows cols)
+  (i : natlt rows)
+: GTot (lseq a cols)
+= Seq.init_ghost cols (fun j -> macc m i j) 
+
+let smatrix_row_length
+  (#et:Type0) {| d : scalar et |}
+  (rows cols : nat)
+  (nnz : nat)
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (elems   : lseq et nnz)
+  (col_ind : lseq nat nnz)
+  (row_off : lseq nat (rows + 1))
+  (i : natlt rows)
+: Ghost nat
+  (requires valid_smatrix rows cols col_ind row_off)
+  (ensures fun _ -> true)
+= (row_off @! i + 1) - (row_off @! i)
+
+let smatrix_row
+  (#et:Type0) {| scalar et |}
+  (rows cols : nat)
+  (nnz : nat)
+  (elems   : lseq et nnz)
+  (col_ind : lseq sz nnz)
+  (row_off : lseq sz (rows + 1))
+  (i : natlt rows)
+: Ghost Type0
+  (requires valid_smatrix rows cols (cast_pos col_ind) (cast_pos row_off))
+  (ensures fun _ -> True)
+=
+  sarray et ((row_off @! (i + 1)) - (row_off @! i))
+
+
+fn smatrix_extract
+  {| sized sz |} // que onda esto?
+  (#et:Type0) {| scalar et |}
+  (#rows #cols : szp)
+  (m : smatrix et (SZ.v rows) (SZ.v cols))
+  (#[Tactics.exact (`1.0R)] f : perm)
+  (v_elems   : lseq et m.nnz)
+  (v_col_ind : lseq sz m.nnz)
+  (v_row_off : lseq sz (rows + 1))
+  (e : ematrix et rows cols)
+  (i : szlt rows)
+  (#_ : pure_smatrix_pts_to m e v_elems v_col_ind v_row_off)
+  requires
+    smatrix_pts_to' m #f v_elems v_col_ind v_row_off e
+  returns
+    v : smatrix_row rows cols m.nnz v_elems v_col_ind v_row_off i
+  ensures
+    sarray_pts_to v #f (matrix_row e i) **
+    (sarray_pts_to v #f (matrix_row e i) @==>
+    smatrix_pts_to' m #f v_elems v_col_ind v_row_off e)
+
+{
+  let ri : sz = gpu_array_read m.row_off i; 
+  let i' : sz = i +^ 1sz;
+  // por que falla esto?
+  //let re : sz = gpu_array_read m.row_off (i +^ 1sz); 
+  let re : sz = gpu_array_read m.row_off i';
+
+  //let fst_elems : gpu_array et ri =
+    //gpu_array_take m.elems ri;
+  //let row_elems : gpu_array et (re - ri) =
+    //gpu_array_take (gpu_array_drop m.elems ri) (re -^ ri);
+  //let lst_elems : gpu_array et (m.nnz - re)
+    //= gpu_array_drop m.elems re;
+
+  //let fst_pos : gpu_array sz ri =
+    //gpu_array_take m.col_ind ri;
+  //let row_pos : gpu_array sz (re - ri) =
+    //gpu_array_take (gpu_array_drop m.col_ind ri) (re -^ ri);
+  //let lst_pos : gpu_array sz (m.nnz - re)
+    //= gpu_array_drop m.col_ind re;
+
+  gpu_array_cut m.elems #f ri;
+  gpu_array_cut (gpu_array_drop m.elems ri) #f (re -^ ri);
+
+  gpu_array_cut m.col_ind #f ri;
+  gpu_array_cut (gpu_array_drop m.col_ind ri) #f (re -^ ri);
+  
+
+  let srow : sarray et (SZ.v cols) =  {
+    nnz = (re -^ ri);
+    elems = gpu_array_take (gpu_array_drop m.elems ri) (re -^ ri);
+    pos = gpu_array_take (gpu_array_drop m.col_ind ri) (re -^ ri)
+  };
+
+  rewrite each (gpu_array_take (gpu_array_drop m.elems ri) (re -^ ri)) as srow.elems;
+  rewrite each (gpu_array_take (gpu_array_drop m.col_ind ri) (re -^ ri)) as srow.pos;
+
+  let v_row_elems : erased (seq et) = seq_take (re - ri) (seq_drop ri v_elems);
+  assert srow.elems |-> Frac f v_row_elems;
+
+  let v_row_pos : erased (seq sz) = seq_take (re - ri) (seq_drop ri v_col_ind);
+  assert srow.pos |-> Frac f v_row_pos;
+
+  assert pure (valid_pos cols (cast_pos #(re - ri) v_row_pos));
+  assume pure (
+    unsparse (re - ri) cols v_row_elems (cast_pos v_row_pos) ==
+    matrix_row e i
+  );
+
+  fold sarray_pts_to' srow #f (matrix_row e i);
+  fold sarray_pts_to srow #f (matrix_row e i);
+
+  //let fst_elems : erased (lseq et ri) = seq_take ri v_elems;
+  //assert gpu_array_take m.elems ri |-> Frac f fst_elems;
+  //let lst_elems : erased (lseq et (m.nnz -^ re)) = seq_drop (re -^ ri) (seq_drop ri v_elems);
+  //assert gpu_array_drop (gpu_array_drop m.elems ri) ri |-> Frac f lst_elems;
+
+  //let fst_pos : erased (lseq sz ri) = seq_take ri v_col_ind;
+  //assert gpu_array_take m.col_ind ri |-> Frac f fst_pos;
+  //let lst_pos : erased (lseq sz (m.nnz -^ re)) = seq_drop (re -^ ri) (seq_drop ri v_col_ind);
+  //admit();
+  intro
+    (sarray_pts_to srow #f (matrix_row e i) @==>
+    smatrix_pts_to' m #f v_elems v_col_ind v_row_off e)
+    #(
+      gpu_array_take m.elems ri |-> Frac f (seq_take (v ri) v_elems) **
+      gpu_array_drop (gpu_array_drop m.elems ri) (re -^ ri) |->
+        Frac f (seq_drop (re - ri) (seq_drop ri v_elems)) **
+      gpu_array_take m.col_ind ri |-> Frac f (seq_take (v ri) v_col_ind) **
+      gpu_array_drop (gpu_array_drop m.col_ind ri) (re -^ ri) |->
+        Frac f (seq_drop (re - ri) (seq_drop ri v_col_ind))
+    ) // incluir todo el contexto aca
+    fn _ {
+      unfold sarray_pts_to srow #f (matrix_row e i);
+      unfold sarray_pts_to' srow #f (matrix_row e i);
+
+      assume srow.elems |-> Frac f (seq_take (re -^ ri) (seq_drop ri v_elems));
+      assume srow.pos |-> Frac f (seq_take (re -^ ri) (seq_drop ri v_col_ind));
+
+      rewrite each srow.elems as (gpu_array_take (gpu_array_drop m.elems ri) (re -^ ri));
+      rewrite each srow.pos as (gpu_array_take (gpu_array_drop m.col_ind ri) (re -^ ri));
+      rewrite each srow.nnz as (re -^ ri);
+
+      gpu_array_paste (gpu_array_drop m.elems ri) #f (re -^ ri);
+      gpu_array_paste (gpu_array_drop m.col_ind ri) #f (re -^ ri);
+
+      admit();
+
+      gpu_array_paste (gpu_array_take m.elems ri) #f re;
+      gpu_array_paste m.col_ind #f ri;
+      fold smatrix_pts_to' m #f v_elems v_col_ind v_row_off e;
+    };
+
+  admit();
+}
